\input{zapiski.tex}
\title{Seminar}
\author{Dušan Repovš}
\begin{document}
\maketitle
\section{Uvodna ura}
\noindent Podatki o predmetu: 
\begin{itemize}
	\item Predavatelj: Dušan Repovš
	\item Kabinet 509
	\item Govorilna ura: sreda (7$^h$-8$^h$)
	\item E-mail: dusan.repovs@guest.arnes.si
\end{itemize}
Seminarski nastop traja približno 60 minut. Nastop je kombinacija projekcije in pisanja na tablo. Vloga prosojnic mora biti pomožna (ilustracije, ...), vendar pa ni zaželeno, da se zgolj piše na tablo. Nastop sestavljajo:
\begin{itemize}
	\item uvod - ki temo postavi v širši kontekst (katero področje, zgodovina, ...)
	\item jedro - sestavljajo ga osnovni pojmi teorije
	\item dokazi in primeri ključnih izrekov
\end{itemize}
Vsaka izmed teh točk mora obsegati približno $\frac{1}{3}$ celotnega nastopa. Čas se lahko nekoliko preseže, saj je na voljo 90 minut. Seminarska naloga mora biti bolj obsežna (obsegati mora približno 10 strani besedila; lahko 15, ne pa tudi 5 ali 30 - to še ni diplomska naloga). Napisana mora biti v \LaTeX u. Rok za oddajo seminarske naloge je 2 tedna po nastopu. Pozorni moramo biti na: oblikovanje prosojnic (količina besedila na prosojnico), pisanje po tabli (čitljivost), primeren nivo (razumevanje publike, odgovarjanje na vprašanja) in zelo pomembno - da sami dobro razumemo snov, ki jo predavamo.

Pri seminarski nalogi je pomembna samostojnost - če preveč sprašujemo, to lahko vpliva na oceno, struktura matematičnega diskurza (definicije, leme, dokazi, posledice, poglavja, reference), napake, ...

\subsection{Teme za seminar} % (fold)
\label{sub:teme_za_seminar}
V \textit{ležečem tisku} je predlagana knjiga, uporabljamo seveda lahko tudi druge.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Poskusi v topologiji} \textit{(Experiments in topology)}
	Ploskve, konstrukcije primerov. To spada med lažje teme.
	\item \textbf{Osnovni pojmi teorije dimenzij} \textit{(A Mathematical Gift, 1 - The interplay between topology, functions, geometry, and algebra)}
	Obravnava se problem, kako topološkemu prostoru prirediti njegovo dimenzijo. V glavnem se to študira na separabilnih metričnih prostorih, lahko pa tudi nekoliko splošneje. To je nekoliko zahtevnejša tema.
	\item \textbf{Zanimivi primeri topoloških krivulj} \textit{(Što je topologija)} To je spet nekoliko lažja tema.
	\item \textbf{Osnovni pojmi o konveksnosti} \textit{(Convexity)}
	\item \textbf{Zvezne selekcije večličnih preslikav} \textit{(Continuous Selections of Multivalued Mappings)} Ukvarja se s preslikavami, ki točko preslikajo v množico več točk. Ponavadi take prezlikave označimo z velikimi črkami, npr. $F$. Funkcija $f$ je selekcija $F$, če $f(x) \subseteq F(X) $ za vsak $x$. Ukvarjamo se s vprašanjem - pod kakšnimi pogoji obstajajo zvezne selekcije. To je zahtevnejša tema (med najzahtevnejšimi).
	\item \textbf{Osnovni pojmi teorije vozlov}. \textit{(The Knot Book)} Vozel je vložitev $S^1\hookrightarrow S^3$. Osnovno vprašanje teorije vozlov je, kdaj sta dva vozla ``ekvivalentna'' tj. kdaj obstaja homeomorfizem $(S^3, K) \to (S^3, L)$
	\item \textbf{Osnovni pojmi teorije spletov} \textit{(Knots and Links)}
	\item \textbf{Uporaba teorije vozlov v kemiji} \textit{(When Topology Meets Chemistry)}
	\item \textbf{Osnovni pojmi teorije fraktalov} \textit{Fractals and CHaos}
	\item \textbf{Osnovni pojmi teorije kaosa} \textit{(The Topology of Chaos)} Morda najzahtevnejša tema - 
\end{itemize}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\oldproof[Proof]}

\section{Tychanoff's Theorem}
Tychanoff's Theorem has been identified as the most important result in general topology alongside some lemma.

It's named after Andrey Tikhonov (Tychonoff), a Russian mathematician who lived 1906-1993. He prooved the theorem for powers of the closed unit interval in 1930. He proved the general case 5 years later, the result was first published in 1937.
The applications of the theorem are:
\begin{itemize}
	\item Proving certain spaces are compact,
	\item constructing compactifications of spaces.
\end{itemize}
Critical formulations we need for the proof, we need:
\begin{itemize}
	\item  The topology of a product space,
	\item the definition of compactness
\end{itemize}
\begin{definition}
	Let $X_\alpha$, $\alpha\in J$ be a collection of sets. The product $\prod_{\alpha\in J} X_\alpha$ is the collection of all functions
	$$f:J\to\bigcup_{\alpha\in J}X_\alpha$$
	such that $f(\alpha)\in X_\alpha$.
\end{definition}
\begin{definition}
	If each $X_\alpha$ is a topological space, the \textbf{product topology} on $$\prod_{\alpha\in J} X_\alpha$$ is the smallest topology which makes the projections continuous - if the $U$ is open, then $P_\alpha^{-1}(U)$ musta also be open. Sets of the form $$U=\prod_{\alpha\in F} P^{-1}(U_\alpha)$$ form a basis for the product topology where $F$ is a finite subset of $J$ and $U_\alpha$ is an open subset of $X_\alpha$.
\end{definition}
The modern definition (Heine-Borel) of compactness is that every covering of a space admits a finite subcovering. We also have Bolzono-Weierstrass Criterion - every sequence admits a convergent subsequence. This is actually \textbf{sequential compactness}, which is no good for inifinite products.

\begin{enumerate}
	\item A topological space $X$ is compact if and only if each infinite subset $E$ of $X$ has a perfect limit point.
	\item A topological space $X$ is compact if and only if for each collection of closed subsets of $X$ with the finite intersection property, the intersection of all elements of the collections is nonempty. Finite intersection property - intersection of finite number of non-empty elements are non-empty.
	\item A topological space $X$ is compact if and only if for each collection of open sets with the property that no finite subcollections covers there is a point $x\in X$ o that $x$ is not covered by the collection of open sets.
\end{enumerate}

The University of Wisconsin Approach - the following approach uses the third definition. This approach has been used by students and professors at the University of Wisconsin for over 40 years, although has not been widely known.
\begin{theorem}[Baby Tychonoff]
	Let $X$ and $Y$ be compact spaces. Then $X\times Y$ is compact.
\end{theorem}

\begin{definition}[Strong inductive definition]
	Suppose that:
	\begin{enumerate}
		\item $a_0$ can be defined
		\item $a_i$ can be defined for all $i<k$, then $a_k$ can be defined.
	\end{enumerate}
	Then $a_n$ can be defined for all $\mathbb N$
\end{definition}

\begin{definition}[Transfinite induction]
		Let $J$ be a well-ordered set with first element 0. Suppose that:
		\begin{enumerate}
			\item  The element $a_0$ can be defined
			\item If $a_\alpha$ for $\alpha < \gamma$, then $a_\gamma$ can be defined.
		\end{enumerate}
		Then $a_\gamma$ can be defined for all $\gamma \in J$.
\end{definition}
	
\begin{theorem}[Tychonoff]
	An arbitrary product of compact spaces is compact in the product topology. \proof 
	Let $X=\prod_{\alpha \in J} X_\alpha$ and we assume that $J$ is well-ordered with first element $0$. Let $\mathcal D$ be a collection of open sets such that no finite subcollection covers $X$. We will show that there is $a = (a_\gamma)\in X$ so that $\mathcal D$ does not cover $a$. We first show there is $a_0\in X_0$ so that if $U$ is a basic open set containing $\{a_0\} \times \prod_{\alpha>0}X_\alpha$, then no finite subcollection of $\mathcal D$ will cover $U$. Suppose no $a_0$ exists. Then for each $x\in X_0$ there is an open set $U_x = W_x \times \prod_{\alpha > 0} X_\alpha$ containing $X\times \prod_{\alpha > 0} X_\alpha$ that has a finite cover in $\mathcal D$. By the compactness of $X_0$, there is a finite collection $\{W_{x_1},W_{x_2},\ldots W_{x_n}\}$ that covers $X_0$. Hence:
	$$X = X_0\times\prod_{\alpha > 0} X_\alpha\subseteq (W_{x_1}\cup\ldots\cup W_{x_n}) = \left(W_{x_1} \times \prod_{\alpha > 0}X_\alpha\right) \cup \cdots \cup \left(W_{x_m} \times \prod_{\alpha > 0}X_\alpha\right)$$
	has a finite subcover in $D$. So such $a$ exists. We have proven the $0$ case, now we have to prove the inductive step. Now suppose that for all $\beta<\alpha$ we have defined $a_\alpha$ for all $\alpha \leq \beta$ sucha that $U$ is a basic open set containing $\prod_{\alpha\leq \beta}\{a_\alpha\} \times \prod_{\alpha >\beta}X_\alpha$, then no finite subcollection of $\mathcal D$ covers $U$. suppose no such $a_\gamma$ exists. Then for each $x\in X_\gamma$, thre is a basic open set $U_x$ containing $\prod_{\alpha < \gamma} \{a_\alpha\} \times\{x\}\times\prod_{\alpha>\beta}X_\alpha$ that has a finite subcover in $\mathcal D$. Let $W_k = p_\gamma(U_x)$. Then $W_x$ has a neighborhood of $x$ in $X_\gamma$. By compactness of $X_\gamma$ there is a finite collection $\{W_{x_1},W_{x_2},\ldots W_{x_m}\}$ that covers $X_\gamma$. For $\alpha<\gamma$ let $V_\alpha = p_\alpha(U_{x_1}) \cap \ldots p_\alpha(U_{x_m})$. Note that $p_\alpha(U_{x_i})$ is an open set containing $a_\alpha$. Moreover $V_\alpha \neq X_\alpha$ for only finitely many $\alpha$'s. Let $\beta$ be the largest index so that $V_\beta \neq X_\beta$. Let $$V = \prod_{\alpha\leq \beta} X_\alpha \times \prod_{\alpha> \beta}X_\alpha$$
	Then:
	\begin{align*}
		\prod_{\alpha \leq \beta} \{a_\alpha\} \times \prod_{\alpha > \beta} X_\alpha &\subseteq \prod_{\alpha \leq \beta} V_\alpha \times \prod_{\alpha > \beta} X_\alpha \\
		 &\subseteq \prod_{\alpha<\gamma}V_\alpha\times(W_{x_1} \cup \cdots \cup W_{x_m}) \times \prod_{\alpha>\gamma} X_\alpha \\
		 &\subseteq \bigcup_{i=1}^m \left( \prod_{\alpha<\gamma}V_\alpha\times(W_{x_i})\times\prod_{\alpha>\gamma} X_\alpha \right) \\
		 &\subseteq \bigcup_{i=1}^m \left( \prod_{\alpha<\gamma}p_\alpha^{-1}(U_{X_i})\times\prod_{\alpha>\gamma} X_\alpha \right) \\
		 &= \bigcup_{i=1}^m U_{x_i}
	\end{align*}
	is covered by finitely many elements of $\mathcal D$. This is a contradiction. So $a_\gamma$ can be defined as desired. It follows from transfinite definition that $(a_\gamma)$ is defined so that for each open set $U$ containing $\prod_{\alpha<\gamma} \{a_\alpha\} \times \prod_{\alpha>\gamma} X_\alpha$, no finite subcollection of $\mathcal D$ covers $U$. We claim that $a=(a_\gamma)$ is not covered by any element of $\mathcal D$. If so, there is a $G\in\mathcal D$ containing $a$ and a basic open set $U$ so that $a\in U\subseteq G$. But $U$ contains $\prod_{a \leq \gamma}\{a_\alpha\} \times\prod_{\alpha > \gamma} X_\alpha$ for some $\gamma$. This is a big contradiction. Therefore $a$ is not covered by $\mathcal D$. Therefore $\prod_{\alpha \in J} X_\alpha$ is compact.
	\qed
\end{theorem}

\renewcommand{\proof}{\oldproof}

\section{Problem prepoznavanja mnogoterosti (Recognition problem for manifolds)}
\begin{definicija}
	Topološka $n$-mnogoterost ($n$-manifold) $M^n$, $n\in \NN$ je prostor, ki je lokalno evklidski. Torej za vsako točko lahko najdemo odprto okolico v $M$, ki je homeomorfna $\RR^n$. Precizneje: $M^n$ je $n$-dimenzionalen separabilen metrični prostor, ki je lokalno evklidski prostor. To je mnogoterost brez roba. Mnogoterost ima lahko tudi rob $\partial M$, kjer obstja za vsako točko okolica, ki je homeomofrna ``polravnini''.
\end{definicija}
\begin{primer}
	Primeri mnogoterosti:
	\begin{itemize}
		\item  $n=1$: $I = [0,1]$, $S^1$, $\RR$ \\
		\item $n=2$: $I^2$, $\RR^2$, $S^2$, $S^1\times S^1$, dvojni torus, trojni torus, \ldots, Möbiusov trak, Kleinova steklenica, projektivna ravnina $\RR P^ 2 = S^2/(x\sim -x)$
	\end{itemize}
\end{primer}
Osnovni problem je ugotoviti, če sta dana prostora $X$ in $Y$ homeomorfna. V našem primeru, t.j. pri problemu prepoznavanja mnogoterosti, se poraja vprašanje: Dan je nek prostor $X$. Ali je $X$ mnogoterost? Iščemo neke preproste (za verifikacijo) lastnosti, ki bi nam podale odgovor. 
V naaljevanju se bomo omejili na t.i. sklenjene $n$-mnogoterosti (\textit{closed $n$-manifolds}) t.j. tiste, ki so kompaktne in nimajo roba. Vzamemo še, da so orientabilne (karkoli že to pomeni) in predpostavimo, da so povezane. Torej v dimenziji 1 obstaja samo ena taka mnogoterost: $S^1$. Izkaže se, da je za $S^1$ značilna naslednja lastnost: Nobena točka $x\in S^1$ ne separira $S^1$, medtem ko vsaki dve točki $x,y\in X$, $x\neq y$ separirata $S^1$. Dalje v dimenziji 2 pa so take mnogoterosti preproste za opis in sicer so povezana vsota s končno mnogo torusi. (\textit{2-sphere with $n$ handles}). Izkaže se, da je za $S^2$ značilna naslednja lastnost: Noben par točk $x,y\in S^2$ ne separira $S^2$, medtem ko poljubna vložena krožnica separira. Te lastnosti veljajo tudi višje ampak ne karakterizirajo več.

\section{Teorija vozlov}
\textbf{Avtor:} Benjamin Medvešček Murovec



\end{document}
